%22.9.15

\setauthor{Минин Михаил}
\begin{example}
$n = 1$ Рассмотрим задачу Коши $
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime{x} = y(x)^{\frac{2}{3}} \\
&y(0) = 0 \\
\end{aligned}\right.
$

Решаем, получаем: $y_1= \dfrac{x^3}{27}$ и $y_2 = 0$ То есть не единственное решение.
\end{example}


\section{\checkmark Единственность решения при липшицевой F}
\begin{definition}
$\sqsupset F \colon D \rightarrow \mathbb{R}^n \ D \subset \mathbb{R}^m$

$F$ - называется липшицевой $\Leftrightarrow$
\[
\exists K \colon \ |F(x_1) - F(x_2)| \leq K |x_1 - x_2| \ \forall x_1,x_2 \in D
\]
\end{definition}

\begin{warning}
Если F - липшицева $\Rightarrow$ $F$ - непрерывно
\end{warning}


\begin{proof}
В непрерывности просто берем $\delta = \dfrac{\varepsilon}{K}$
\end{proof}

\begin{example}
$n = 1$, $m = 1$

1) $F \in C^1[a, b]$ $\Rightarrow$ липшицева.

$F'$ - непрерывна на $[a, b]$ $\Rightarrow$ ограничена, т.е:

\begin{gather*}
    |F^\prime(x)| \leq K \ \forall x\in [a,b] \Rightarrow \\
    \Rightarrow |F(x_1) - F(x_2)|\leq K |x_1 - x_2|
\end{gather*}

2) $F(x) = |x|$

$\mid|x_1| - |x_2|\mid \leq |x_1 - x_2| \ \forall x\in \mathbb{R}$ - т.е липшицева но не принадлежит $C^1$.

Т.е класс липшицевых функций шире чем класс $C^1$.

3) $F (x)= \sqrt{x}$ на $[0,1]$

Не липшицева, т.к:
\begin{gather*}
    \sqsupset x_1 = 0, \ x_2= \delta>0 \\
    \sqrt{\delta} \leq K\delta \ \forall \delta>0 \ \Rightarrow \\
    K \geq \frac{1}{\sqrt{\delta}} \forall\delta>0
\end{gather*}
Такого K нет
\end{example}

\begin{exercise}
$\left.
\begin{aligned}
    \sqsupset F\colon \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n \text{ - липшицева}\\
    g \colon \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^k \text{ - липшицева}
\end{aligned}
\right\} \text{Доказать, что $f(g)$ - липшицева}
$
\end{exercise}

\begin{exercise}
$\{F\colon D \subset \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n \text{ - липшицева } \}$ - доказать, что линейное пространство
\end{exercise}

\begin{exercise}
$D$ - компакт
\[
\|F\|_{Lip} = \sup\limits_{x \neq y \in D} \frac{|F(x) - F(y)|}{|x-y|} + \sup\limits_{x \in D} |F(x)| - липшицева норма
\]

Доказать, что норма в этом пространстве.
\end{exercise}


\begin{definition}
$F \colon D \rightarrow \mathbb{R}^n$ $(x,y) \in D$, $x \in \mathbb{R}$, $y \in \mathbb{R}^n$

$F$ - липшицева по $y$ $\Leftrightarrow \exists K\colon |F(x, y_1) - F(x, y_2)| \leq K |y_1 - y_2|$
\end{definition}


\begin{lemma}[Лемма Гронуолла]
$\sqsupset u \in C<a,b>, \ u(t)\geq 0 \ \forall t, \\ \exists t_0\in <a,b>, \ \exists C,L\geq0\colon \
u(t)\leq C + L \left|\int\limits_{t_0}^t u(\tau)d\tau\right|$

Тогда $u(t)\leq C e^{L|t-t_0|}$
\end{lemma}

\begin{proof}
1) $t>t_0$

Введем функцию $v(t)$: $v(t) = C + L\int\limits_{t_0}^t u(\tau)d\tau$

Константы $C$ и $L$ берем из условия теоремы, и тогда $u(t)\leq v(t) \ \forall t>t_0$

$v^\prime(t) = L u(t) $

Введем функцию $w(t)$: $w(t)=v(t)e^{-Lt}$

$w^\prime = e^{-Lt}(v^\prime(t) - Lv(t))  = e^{-Lt}L(u(t) - v(t)) \leq 0$ т.к. $u(t) \leq v(t)$. Тогда:

$w(t)\leq w(t_0) \ \forall t>t_0$

$w(t_0) = v(t_0)e^{-Lt_0}=C e^{-Lt_0} \Rightarrow w(t)\leq Ce^{-Lt_0}$

Теперь пытаемся все раскрутить обратно:
\begin{gather*}
    w(t) = v(t)e^{-Lt} \Rightarrow v(t)=w(t)e^{Lt}\\
    u(t) \leq v(t) \leq C e^{-L(t-t_0)}
\end{gather*}

2) $t<t_0$ - Аналогично

\end{proof}

\begin{consequence}
Если еще и $C=0$, то:

$u(t)\leq L \left|\int\limits_{t_0}^t u(\tau)d\tau\right| \Rightarrow u(t)\equiv 0$
\end{consequence}

\textcolor{red}{Снизу что-то зачем-то съехало, наверное в этом был какой-то смысл}

\begin{theorem}
$\sqsupset F \colon D \subset \mathbb{R}^{n+1} \rightarrow \mathbb{R}^n$ - непр ( $F \in C(D, \mathbb{R}^n)$ )

$F$ - липшицева по $y$

$
\left.
\begin{aligned}
    \sqsupset \varphi^\prime(x) = F(x, \varphi(x))\\
    \Psi^\prime(x) = F(x, \Psi(x))
\end{aligned}
\right. \ x\in<a,b>
$ Считаем, что $\varphi(x)$ и $\Psi(x)$ попадают в $D$

Тогда $\varphi (x_0) = \Psi (x_0) \Rightarrow \varphi(x) = \Psi(x) \ \forall x\in <a,b>$, т.е. если есть 2 решения задачи Коши, то они совпадают
\end{theorem}

\begin{warning}
Существенно, что F - липшицева.
\end{warning}

\begin{proof}
\begin{gather*}
    \varphi(x)=\varphi(x_0) + \int\limits_{x_0}^{x}F(t,\varphi(t))dt\\
    \Psi(x)=\Psi(x_0) + \int\limits_{x_0}^{x}F(t,\Psi(t))dt\\
    \varphi(x) - \Psi(x) = \int\limits_{x_0}^{x}\left(F(t,\varphi(t)) - F(t,\Psi(t)) \right)dt
\end{gather*}

Повесили модуль - перешли к неравенству, а затем воспользовались тем, что F - липшицева по $y$:
\begin{gather*}
    \left|\varphi(x) - \Psi(x)\right| \leq \int\limits_{x_0}^{x}\left|F(t,\varphi(t)) - F(t,\Psi(t)) \right|dt \leq\\
    \leq K \int\limits_{x_0}^{x}\left|\varphi(t) - \Psi(t) \right|dt\\
\end{gather*}

По следствию из Леммы Гронуолла $u(t) = |\varphi(t)- \Psi(t)| \Rightarrow u(t) = 0$:

$\varphi(x) = \Psi(x) \ \forall x \in <a,b>$
\end{proof}

\begin{exercise}
$|F(x, y_1) - F(x, y_2)| \leq K |y_1 - y_2|$

$Q = \{ (x, y) \colon |x - x_0| \leq A, \ |y-y_0| \leq B\}$

$M = \max\limits_{Q} |F(x,y)|, h = \min(A, \frac{b}{M})$

$\sqsupset \varphi_0(x)\equiv y_0$

$\varphi_k(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^x F(t, \varphi_{k-1}(t))dt$ - Последовательное приближение Пикара

Доказать:

а) $(x, \varphi(x)) \in Q \ \forall x \in [x_0-h, x_0+h]$

б) $|\varphi_l(x) - \varphi_{l-1}(x)| \leq \frac{ M k^{l-1}{|x-x_0|}^l}{l!}$

в) $\varphi_l(x)$ - равномерно сходится на $[x_0 - h, x_0 + h]$ к некоторой $\varphi(x)$

г) $\varphi(x)$ - решение задачи Коши
$
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(x_0) = y_0 \\
\end{aligned}\right.
$
\end{exercise} 